
%\usepackage{pgf,tikz,pgfplots,pgfplotstable}%figures maths
\usepackage{ifthen}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing,patterns}

\newif\ifdeux
\newif\ifcinq
\newif\ifdix




\newcommand{\boundellipse}[3]% center, xdim, ydim
{(#1) ellipse (#2 and #3)
}

\newcommand{\dynamo}[3][1] %echelle (facultatif (par défaut 1)), modele 2,5 ou 10N - valeur désirée  
{
\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{\deuxtrue\cinqfalse\dixfalse}{}
\ifthenelse{\equal{#2}{5}}{\deuxfalse\cinqtrue\dixfalse}{}
\ifthenelse{\equal{#2}{10}}{\deuxfalse\cinqfalse\dixtrue}{}
\ifdix
\scalebox{#1}{
\begin{tikzpicture}
\draw (-1,1)--(1,1)--(1,-11)--(-1,-11)--cycle;
\draw (0.5,0.5)--(0.5,-10.5);
\foreach \x in {0,-0.2,...,-9.8,-10}
\draw (0.25,\x)--(0.65,\x);
\foreach \x in {0,...,-10}
\pgfmathsetmacro\result{\x * -1}
\draw[line width=2pt] (0.15,\x)--(0.75,\x) node[right=0.2cm]{\pgfmathprintnumber{\result}N};
\draw[color=red,fill=red] \boundellipse{-0.4,#3*-1}{-0.5}{0.12};
\draw
[
    decoration={
        coil,
        aspect=0.3, 
        segment length=2mm, 
        amplitude=3mm, 
        pre length=3mm,
        post length=3mm},
    decorate
] (-0.4,0.5) -- ++(0,#3*-1-0.5) ; 
\end{tikzpicture}}
\fi
\ifcinq
\scalebox{#1}{
\begin{tikzpicture}
\draw (-1,1)--(1,1)--(1,-11)--(-1,-11)--cycle;
\draw (0.5,0.5)--(0.5,-10.5);
\foreach \x in {0,-0.4,...,-10}
\draw (0.25,\x)--(0.65,\x);
\foreach \x in {0,-2,...,-8,-10}
\pgfmathsetmacro\result{\x * -0.5}
\draw[line width=2pt] (0.15,\x)--(0.75,\x) node[right=0.2cm]{\pgfmathprintnumber{\result}N};
\draw[color=red,fill=red] \boundellipse{-0.4,#3*-2}{-0.5}{0.12};
\draw
[
    decoration={
        coil,
        aspect=0.3, 
        segment length=2mm, 
        amplitude=3mm, 
        pre length=3mm,
        post length=3mm},
    decorate
] (-0.4,0.5) -- ++(0,#3*-2-0.5) ; 
\end{tikzpicture}}
\fi
\ifdeux
\scalebox{#1}{
\begin{tikzpicture}
\draw (-1,1)--(1,1)--(1,-11)--(-1,-11)--cycle;
\draw (0.5,0.5)--(0.5,-10.5);
\foreach \x in {0,-0.5,...,-10}
\draw (0.25,\x)--(0.65,\x);
\foreach \x in {0,-5,-10}
\pgfmathsetmacro\result{\x * -0.2}
\draw[line width=2pt] (0.15,\x)--(0.75,\x) node[right=0.2cm]{\pgfmathprintnumber{\result}N};
\draw[color=red,fill=red] \boundellipse{-0.4,#3*-5}{-0.5}{0.12};
\draw
[
    decoration={
        coil,
        aspect=0.3, 
        segment length=2mm, 
        amplitude=3mm, 
        pre length=3mm,
        post length=3mm},
    decorate
] (-0.4,0.5) -- ++(0,#3*-5-0.5) ; 
\end{tikzpicture}}
\fi
}


%\begin{document}
%%\dynamo[1.5]{5}{2} \hspace{1cm}\dynamo[1.5]{10}{8.5} \hspace{1cm} \dynamo[1.5]{2}{1.5}
%
%\textbf{Exercice de lecture graphique}
%\vspace{1cm}
%
%Au laboratoire on dispose d'appareils permettant de mesurer les forces. Ce sont des dynamomètres qui fonctionnent avec des ressorts. Un élève a effectué deux mesures illustrées :
%\begin{center}
%\dynamo[0.75]{5}{1.75} \hspace{1cm}\dynamo[0.75]{2}{1.75}
%\end{center}
%
%\end{document}

